\chapter*{Remerciements}
\thispagestyle{empty}

En guise d'introduction à ce rapport, \newline

Je souhaite tout d'abord remercier chaleureusement mon encadrante \textbf{Dr Molka GHORBEL} pour son soutien indéfectible, sa grande confiance en moi et pour ses conseils avisés. Son expertise, ses retours et ses commentaires ont été essentiels pour orienter ma recherche et améliorer mes résultats. 

Je remercie également le Laboratoire \textbf{Cristal} et en particulier la chercheuse \textbf{Lynda Ayachi} pour sa confiance, son soutien et pour m'avoir donné l'opportunité de réaliser ce travail dans les meilleures conditions.

Je ne saurais également passer sous silence l'importance de ma famille dans cette réussite. À ma chère maman \textbf{Hallouma}, mon père \textbf{Abdelwaheb}, mes soeurs \textbf{Marwa}, \textbf{Lana} et \textbf{Mirane}, Je tiens à exprimer ma profonde gratitude. Leur soutien indéfectible et leur amour ont été mes sources de motivation et d'inspiration. Leur patience, compréhension et encouragements ont été un véritable soutien tout au long de ce travail. Je leur promets de ne pas les décevoir, Je les rendrai plutôt toujours fiers.


Enfin, je tiens à remercier mes chers amis pour leur soutien et leur amour inconditionnel. Leur présence, encouragements et enthousiasme ont été un véritable moteur pour moi tout au long de cette expérience. Je tiens à remercier, surtout, mon ami \textbf{Seif Bayouli} pour sa précieuse compagnie et son soutien indéfectible.


\begin{flushright}\textbf{Mehyar.} \end{flushright}

\newpage
\thispagestyle{empty}
\null\newpage






